\chapter{Git}\label{cha:Git}
In diesem Kapitel werden auf die wesentlichsten Grundlagen und Befehle
beschrieben, um mit Git Dateien zu verwalten. Als Erstes wird mit einfachen
Befehlen ein Git-Repository erstellt und später am Beispiel dieses Repositorys,
auf weitere Eigenschaften und fortgeschrittene Befehle eingegangen.
Außerdem stellt der Autor dieser Seminararbeit, den Quellcode dieser Arbeit als
Git-Repository unter \cite{link:seminararbeit} zur Verfügung. Dieses Repository
dient ebenso als Beispiel für Sachverhalte, bei denen der gewünschte
Zusammenhang hiermit besser darzustellen ist.

\section{Grundlagen}\label{gitbasics}
In diesem Beispiel werden wir ein Repository \textit{git-example} mit einem
Skript (\texttt{git-stats}) erstellen welches ein paar einfache Statistiken
über die Autoren eines git Repositorys erzeugt.

Alle Beispiele werden auf einer Linux Kommandozeile durchgeführt. Git ist für
alle gängigen Linux Derivate verfügbar. Die Autoren von \cite[S.~12-14]{progit}
gehen auf weitere Details zur Installation von Git in anderen Versionen oder
auf anderen Betriebssystemen ein.

Die in den Beispielen eingesetzte Version von Git ist 2.15.0. Der folgende
Abschnitt basiert zum Zeil auf den Ausführungen der Autoren aus
\cite[S.22-57]{gitops}

\lstinputlisting[
  label=lst:gitversion,
  caption={Version von Git ausgeben},
  captionpos=none,
]{listings/git_version.lst}

\subsection{Konfiguration}\label{gitconfig}
Zu Beginn sollten einige grundlegende Konfigurationen vorgenommen werden. So
sollten, damit die Nachvollziehbarkeit gewährleistet ist als erstes immer der
Name und die Mailadresse des Benutzers konfiguriert werden. Auch ist die
farbliche Darstellung der Ausgaben durchaus hilfreich. Hier kann Git so
konfiguriert werden, dass die Farbausgabe automatisch unterdrückt wird sollte
die Ausgabe in eine Datei umgeleitet werden.

\lstinputlisting[
  label=lst:gitinitconfig,
  caption={Erste Git Konfiguration},
  captionpos=none,
]{listings/git_init_config.lst}

Die \textit{global} eingestellten Optionen können ebenfalls direkt in der Datei
\texttt{\textasciitilde/.gitconfig} eingesehen und bearbeitet werden.
Zusätzlich können für jedes Repository spezifische Konfigurationen vorgenommen
werden. Hierzu muss der Parameter \texttt{--global} bei dem o.a. Befehl
entfernt werden. Die zugehörige Konfigurationsdatei findet sich in jedem
Repository unter dem Pfad \texttt{.git/config}. 

\subsection{Erstellen eines Repositorys}\label{startup}
Damit Dateien nun mit Git versioniert werden können, muss wie folgt ein
(lokales) \gls{repository} erstellt werden:

\lstinputlisting[
  label=lst:gitinit,
  caption={Repository anlegen},
  captionpos=none,
]{listings/git_init.lst}

Sollte das Verzeichnis \texttt{hello\_seminar.git} noch nicht existieren, wird
es angelegt. Zusätzlich wird innerhalb von \texttt{hello\_seminar.git} noch ein
weiteres Verzeichnis \texttt{.git} erzeugt, in dem, neben der Konfiguration,
alle Daten abgelegt werden die Git zur weiteren Verwaltung des \glspl{repository}
benötigt.

Um den Status des aktuell erzeugten \glspl{repository} auszugeben können wir
den Befehl \texttt{\$ git status} verwenden:

\lstinputlisting[
  label=lst:gitstatus,
  caption={Status des Repositorys ausgeben},
  captionpos=none,
]{listings/git_status.lst}

Die von Git erzeugte Ausgabe macht darauf aufmerksam, das noch keine Commits
erzeugt wurden und dass man nun neue Dateien erstellen und hinzufügen kann.

\subsection{Die ersten Commits}\label{first_commits}

Wir werden nun die ersten Dateien zu dem Repository hinzufügen. Dazu laden wir
zwei Dateien mit folgendem Befehl aus dem Internet herunter. Wer diese Dateien
nicht herunterladen kann oder möchte, darf selbstverständlich auch einfach
Dateien mit gleichem Namen und beliebigem Inhalt erstellen.

\lstinputlisting[
  label=lst:downloads,
  caption={Herunterladen der Beispieldateien},
  captionpos=none,
]{listings/downloads.lst}

Ab jetzt können die Dateien mit \gls{git} verwaltet werden. Ein erstes
Hinzufügen einer Datei mit dem Befehl \texttt{\$ git add LICENSE} führt zu
folgender Ausgabe:

\lstinputlisting[
  label=lst:add_first_file,
  caption={Eine erste Datei hinzufügen},
  captionpos=none,
]{listings/add_first_file.lst}

Die Ausgabe macht darauf aufmerksam, dass zum Einen, eine neue Datei zum Commit
vorgemerkt ist und zum Anderen, dass sich noch eine Datei im Verzeichnis
befindet, die wir noch nicht mit Git verwalten. Hierbei ist anzumerken, dass
Git auch die vorgemerkte Datei noch nicht wirklich versioniert. Dazu müssen wir
zuerst einen Commit erstellen. Darauf wie Git hier unterscheidet, wird im
Späteren (Abschnitt \ref{sec:trees} auf Seite \pageref{sec:trees}) nochmal
eingegangen.

Der erste Commit in dem angelegten Repository wird mit dem Befehl \texttt{git
commit} erzeugt. Eine Bemerkung zu dem Commit kann, je nach voreingestelltem
Systemeditor jetzt eingegeben werden oder optional mit dem Parameter \texttt{-m}
direkt auf der Kommandozeile übergeben werden. In der Bemerkung wird die erste
Zeile als Betreff, und getrennt mit einer Leerzeile alle weiteren Zeilen als
ausführliche Beschreibung verwendet. Dieses Format ist, i.d.R. in den meisten
Versionskontrollsystemen üblich.

Darüber hinaus bietet es sich an, sich bem Erstellen solcher Bemerkungen an sich
an gewisse Regeln zu halten. Beispielsweise beschreiben Jez Humble und David
Farley in \cite[S.~37]{cd} eine übliche Situation, bei dem es durchaus sinnvoll
kann, nicht nur zu wissen was der Autor geändert hat, sondern auch warum
und in welchem Kontext. Wenn nicht klar ist, was der Autor sich bei
Änderungen gedacht, hat oder Zusammenhänge nicht aus dem Commit hervorgehen, kann
ein gefundener und behobener Fehler vor dem Veröffentlichen einer
Softwareversion durchaus zu Folgefehlern führen. Solche Situationen enden
nicht selten darin, dass viele Stunden Arbeit investiert werden müssen diese zu
bereinigen.\cite[S.~37]{cd}

Nachdem der erste Commit wie o.a. erzeugt wurde, kann dieser nun mit \texttt{git
show}\ref{sec:gitshow} betrachtet werden:

\lstinputlisting[
  label=lst:git_show_first_commit.lst
  caption={Anzeige des ersten Commits},
  captionpos=none,
]{listings/git_show_first_commit.lst}

Hier können alle wichtigen Informationen eingesehen werden. Neben Zeitpunkt,
Autor und Beschreibung auch die \textit{Commit-ID} (Abschnitt \ref{sec:commit}
auf Seite \pageref{sec:commit}). Die weiteren Informationen werden in einem
Format namens Unified-Diff dargestellt, auf welches hier nicht weiter
eingegangen wird. Details zu dem Format stellen die Autoren von \textit{GNU
diffutils} unter \cite[S.~12-13]{paper:diffutils} zur Verfügung.

Wir fügen nun die zweite Datei, wie oben bereits beschrieben mit einem
\texttt{\$ git add git-stats} hinzu. Anschließend erzeugen wir einen weiteren
\gls{commit} mit \texttt{\$ git commit -m "Add helper script to generate author
statistics."}.

Mit diesen beiden zuvor ausgeführten Commits haben wir nun eine, wenn auch
kurze, Historie erstellt. Um diese zu untersuchen dienen die Befehle
\texttt{git whatchanged}\footnote{Der Befehl \texttt{\$ git whatchanged} stammt
aus frühen von Git und ist das gleiche wie \texttt{\$ git log} mit einigen
Parametern um die Ausgabe entsprechend zu Formatieren.} oder \texttt{git log}.
Wir werden in Abschnitt \ref{sec:gitlog} weiter darauf eingehen aber für diesen
Fall ist ein \texttt{git whatchanged} ausreichend:

\lstinputlisting[
  label=lst:first_git_whatchanged.lst
  caption={Untersuchen der Historie},
  captionpos=none,
]{listings/first_git_whatchanged.lst}

Die Ausgabe wird im sogenannten \textit{raw} Format dargestellt. Es werden alle
Commits mit Informationen über den Autor, Commit-ID, Zeit und den veränderten
Dateien in zeitlicher Reihenfolge dargestellt. Die konkreten Veränderungen am
Inhalt der Dateien werden hier nicht dargestellt(siehe Abschnitt
\ref{sec:gitlog} auf Seite \pageref{sec:gitlog}).

\subsection{Objektmodell}
\subsection{Kommandos}\label{sec:commands}

\subsubsection{git add}\label{sec:gitadd}
Mit \texttt{git add} können grundsätzlich Dateien hinzugefügt werden. Der
Befehl selbst bietet, wie fast alle Git Kommandos eine Vielzahl an
Optionen\footnote{Eine Übersicht über die unterstützten Optionen kann mit den
unter Linux üblichen Methoden angezeigt werden. So z.B. mit \texttt{\$ git <Befehl>
help} oder mit dem klassischen Aufruf der Manpage \texttt{\$ man git <Befehl>}}.
Eine sei an dieser Stelle besonders erwähnt, \texttt{\$ git add -p}. Das
\texttt{-p} ermöglicht, die durchgeführten Änderungen an den Dateien selektiv
hinzuzufügen. Das kann hilfreich sein, um Änderungen an verschiedenen Teilen in
einzelne \glspl{commit} aufzuteilen oder bestimmte Änderungen wegzulassen.

\subsubsection{git log}\label{sec:gitlog}
\subsubsection{git show}\label{sec:gitshow}
Git show gibt alle relevanten Informationen eines Commits aus.....S.25 gitosp

\section{Workflows}
\label{sec:Workflows}
\section{Fortgeschrittene Konzepte}
\label{sec:FortgeschritteneKonzepte}
\subsection{Regressionen und Bisektion}\label{sec:bisec}
\subsection{Rebase}\label{sec:rebase}
\subsection{Andere Versionsverwaltungssysteme und Git}
\label{sec:AndereVersionsverwaltungssystemeundGit}
