\chapter{Versionsverwaltung}
\label{cha:Versionsverwaltung}
\section{Definition}
\label{sec:Definition}
Versionskontrollsysteme sind auch bekannt als Versionsverwaltungssysteme (engl.
\acrlong{vcs}), Quellcode Verwaltung(engl. Source Control) oder
Revisionskontollsysteme(engl. Revision Control System). Mit diesen Begriffen
sind Systeme gemeint die es Entwicklern, Teams oder Organisationen erlauben
eine vollständige Historie mit allen Änderungen an dem Quellcode ihrer
gemeinsam entwickelten Software zu verwalten. Ausschlaggebend ist hierbei das
für alle Nutzer transparent wird wer, wann welche Änderungen durchgeführt hat.
Eine weiterer wichtige Eigentschaft ist das es verschiedenen Teams eine
Zusammenarbeit an ggf. verschiedenen Teilen der Software ermöglicht ohne sich
gegenseitig zu behindern\footnote{\label{dev:1}Das hängt natürlich nicht nur von dem
Versionskontollsystem ab sondern auch von dem Design der entwickelten Software.
Diese wird i.d.R. eher modular aufgebaut so das die Möglichkeit einer paralelle
Entwicklung unterstützt wird.}.\cite[s.~381]{cd} 
\section{Geschichtliche Entwicklung}
\label{sec:GeschichtlicheEntwicklung}
\section{Versionsverwaltungssysteme}
\label{sec:systems}
\section{Konzepte}
\label{sec:Konzepte}
\subsection{Datenhaltung}
\label{sec:Datenhaltung}
\subsection{(De)Zentral}
\label{sec:dezentral}
\subsection{Tags}
\label{sec:Tags}
\subsection{Branches}
\label{sec:Branches}

\chapter{Git}
\label{cha:Git}
\section{Architektur}
\label{sec:Architektur}
\section{Grundlagen}
\label{sec:Grundlagen}
\url{https://git.wiki.kernel.org/index.php/GitFaq#Why_the_.27Git.27_name.3F}
\subsection{Konfiguration}
\label{sec:Konfiguration}
\subsection{Kommandos}
\label{sec:Kommandos}
\section{Praktische Anwendung}
\label{sec:Praxis}
\section{Workflows}
\label{sec:Workflows}
\section{Fortgeschrittene Konzepte}
\label{sec:FortgeschritteneKonzepte}
\subsection{Regressionen und Bisektion}
\label{sec:Regressionen}
\subsection{Rebase}
\label{sec:Rebase}
\subsection{Andere Versionsverwaltungssysteme und Git}
\label{sec:AndereVersionsverwaltungssystemeundGit}
