\chapter{\preamble}
\label{cha:preamble}
Das heutige Umfeld der Informationstechnologie ist gepr\"agt von einer Vielzahl
unterschiedlichster Arten von Software. Schaut man sich allein in seinem Alltag
genauer um wird man feststellen, daß man es täglich mit verschiedensten
Systemen zu tun hat, auf denen eine Softwarekomponente ihre Arbeit verrichtet.
Allen voran ist sicherlich das Internet mit zahlreichen Online Plattformen, ein
Motor dieser Softwareindustrie. Dieser o.a. Ausschnitt ist aber auch nur ein
Teil dessen, mit dem jeder unmittelbar Kontakt hat oder der umgangssprachlich
"`gesehen"' werden kann. Eine Vielzahl von Softwaresystemen wird hinter
verschlossenen T\"uren entwickelt und betrieben. So entwickeln z.B.
Versicherungen, Banken o.\"a. Organisationen viele ihrer Softwaresysteme nicht
f\"ur die \"Offenlichkeit. Eine Eigenschaft, die fast alle gro\ss{}en
Softwareprojekte gemeinsam haben ist, daß sie i.d.R. in Teams unterschiedlicher
Gr\"o\ss{}e entwickelt werden. Je nach Zusammenstellung dieser Teams, kommt es
hier u.U. zu geografischen und zeitlichen Herausforderungen solche Systeme
gemeinsam effektiv zu entwickeln.  Weitere Beispiele f\"ur verteilte
Softwareprojekte findet man ebenfalls h\"aufig in der Welt der \gls{OpenSource}
Software. So ist Git\footnote{\label{git:1}\url{https://git-scm.com/}}, auf das
im Weiteren noch eingegangen wird, ebenfalls ein Beispiel aus der
\gls{OpenSource} Community. So stellen sich nach Jez Humble und David Farley in
Projekten mit verteilten Teams einige Fragen, auf die in Kapitel
\ref{cha:Versionsverwaltung} Bezug genommen wird\cite[S.~26, 33]{cd}:
\begin{itemize}
  \item Ein neues Teammitglied bekommt seinen Arbeitsplatz und ben\"otigt
  schnellen Zugriff auf ggf. verschiedene Versionen der entwickelten Software,
  m\"ochte diese ggf. kompilieren und in einem definierten Umfeld ausf\"uhren.
  Auch gibt es vielleicht verschiedene Umgebungen und der Entwickler muss
  feststellen, welche Version mit welchen Unterschieden in welcher \gls{Umgebung}
  \footnote{\label{umgebung:1}In der Softwareentwicklung wird häufig von
  produktiven Umgebungen gesprochen. Damit ist eine Zusammenstellung aus
  verschiedenen Systemen in definierter Konfiguration gemeint, auf denen die
  entwickelte Software produktiv eingesetzt wird. Um Fehlentwicklungen zu
  vermeiden, wird die Software häufig in sogenannten Entwicklungsumgebungen,
  die der Produktionsumgebung nachempfunden sind getestet \cite[S.~49,
  250]{cd}.} gerade verwendet wird \citep[S.~26]{cd}.
  \item Was macht eine spezielle Version einer Software aus?  Wie kann eine
  konkrete Auspr\"agung einer Software, die sich im produktiven Einsatz
  befindet, reproduziert werden. Das kann z.B. n\"otig sein, um einen akuten
  Fehlerfall nachzustellen\cite[s.~33]{cd}.
  \item Was wurde durch wen und wann ge\"andert? Und aus welchen Gr\"unden?
  Auch das kann f\"ur den Fall einer Fehlersuche von Vorteil sein. Darüber
  hinaus kann mit Beantwortung dieser Frage, die Projekthistorie aus Sicht der
  Entwicklung reproduziert werden\cite[S.~33]{cd}.
\end{itemize}
Die o.a. Fragen sind natürlich nicht nur exklusiv auf große Projekte
beschränkt, sondern gewinnen mit steigender Größe verstärkt an Wichtigkeit.
Vergleichbare Problemstellungen finden sich aber genauso in
Entwicklungsprojekten, bei denen nur wenige Personen beteiligt sind. Um diese
Fragestellungen, neben der eigentlichen Frage wofür Versionskontrollsysteme
überhaupt eingesetzt werden, zu berücksichtigen wird in Kapitel
\ref{cha:Versionsverwaltung} ab Seite \pageref{cha:Versionsverwaltung} auf
Versionskontrollsysteme(\acrshort{vcs}) im Allgemeinen eingegangen. Hier wird,
neben einer grundlegenden Definition und einem geschichtlichen Überblick auf
Gemeinsamkeiten und Vorgehensweisen eingegangen. In Kapitel \ref{cha:git} ab
Seite \pageref{cha:git} wird Git vorgestellt. Hierbei werden zunächst die
Grundlagen beschrieben und daran anschließend erfolgt eine praktische
Anwendung. Aufbauend darauf wird auf grundlegende Workflows und die
arbeitsweise von Git eingegangen. Um einen weiteren Praxisbezug herzustellen
sowie weitere Vorteile und Nachteile von Git herauszustellen, wird abschließend
in Kapitel \ref{cha:lookout} ab Seite \pageref{cha:lookout} neben einigen
Einschränkungen der Einsatz von Git in dem Linux Kernel Projekt betrachtet.
